\setauthor{Полушкин Артём, Перков Сергей}
\begin{lemma}
$e^{Ax}, A\in Mat(n\times n, \mathbb{C})$
$\frac{d}{dx}(e^{Ax})=Ae^{Ax}$
\end{lemma}

\begin{proof}
$\dfrac{d}{dx}\left(\sum\limits^{\infty}_{k=0}{\dfrac{A^k x^k}{k!}}\right) = \sum\limits^{\infty}_{k=0}{\dfrac{A^k x^{k-1}}{(k-1)!}} = A \sum\limits^{\infty}_{k=0}{\dfrac{A^{k-1} x^{k-1}}{(k-1)!}} = A\sum\limits^{\infty}_{k=0}{\dfrac{A^m x^{m}}{m!}}$
\end{proof}

\begin{warning}
$\sum\limits^{\infty}_{k=0}{C_k x^{k}}$ - степенной ряд

$\exists R$: - радиус сходимости, такой что при  $|x| < R$ ряд сходится, а при $|x| > R$ ряд расходится.

Из науки известно, что для $ e^{Ax} \  R = +\infty$

Для степенного ряда при  $ |x| < R, \exists \ S'(x) = \sum\limits_{k=1}^{\infty}{C_kkx^{k-1}}$
\end{warning}

\begin{theorem}

$
\left\{\begin{aligned}
&y'(x) = Ay(x) \\
&y(x_0) = y_0
\end{aligned}\right.
$
, $A\in Mat(n \times n, \mathbb{C})$
$\Rightarrow y(x) = e^{A(x-x_0)}y_0$
\end{theorem}

\begin{proof}
$y^\prime(x) = A e^{A(x-x_0)}y_0 =Ay(x)$

$y(x_0) = e^0 y_0 = y_0$
\end{proof}

\subsection*{Вычисление экспоненты от матрицы \checkmark}
В данном разделе работаем в ${\mathbb C}$, потому что хотим, чтобы жорданова форма имела диагональный вид (вроде так).

$A = TJT^{-1}$

$J_k =
\left(
\begin{array}{ccccc}
\lambda_k&1&0&\dots&0\\
0&\lambda_k&1&\dots&0\\
0&0&\lambda_k&\dots&0\\
\cdots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&0&\cdots&1\\
0&0&0&\dots&\lambda_k\\
\end{array}
\right)
$

$\sigma(A) = \{\lambda_1, \cdots, \lambda_q\}$

$Ax = \lambda x$, где $\lambda_k$ - собственные числа, а $x$ - собственный вектор.

$e^{Ax} = Te^{Jx}T^{-1}$

$\exp\left(
\begin{array}{ccccc}
\lambda x&x&0&\dots&0\\
0&\lambda x&x&\cdots&0\\
0&0&\lambda x&\cdots&0\\
0&0&0&\cdots&0\\
\cdots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&0&\cdots&x\\
0&0&0&\cdots&\lambda x\\
\end{array}
\right) = e^{\lambda x}\exp
\left(
\begin{array}{ccccc}
0&x&0&\cdots&0\\
0&0&x&\cdots&0\\
0&0&0&\cdots&0\\
\cdots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&0&\cdots&x\\
0&0&0&\cdots&0\\
\end{array}
\right)
$

\begin{lemma}
$AB=BA \Rightarrow e^{A+B} = e^Ae^B$
\end{lemma}

\begin{proof}
$e^{A+B} = \sum\limits^{\infty}_{m =0 }{\dfrac{(A+B)^m}{m!}} = \sum\limits^{\infty}_{m=0}{\sum\limits^{m}_{k=0}{\dfrac{A^kB^{(m-k)}}{k!(m-k)!}}}= \sum\limits^{\infty}_{k=0}{\sum\limits^{\infty}_{n=0}{\dfrac{A^k}{k!}\dfrac{B^{n}}{n!}}} = e^A e^B$
\end{proof}

В переходе 2 мы как раз воспользовались коммутативностью.

\begin{lemma}
$\sqsupset B = \left(
\begin{array}{ccccc}
0&x&0&\cdots&0\\
0&0&x&\cdots&0\\
0&0&0&\cdots&0\\
\cdots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&0&\cdots&x\\
0&0&0&\cdots&0\\
\end{array}
\right)
$

$B^k = \left(
\begin{array}{ccccccc}
0&0&\cdots&x^k&0&\cdots&0\\
0&0&\cdots&0&x^k&\cdots&0\\
0&0&\cdots&0&0&\cdots&0\\
0&0&\cdots&0&0&\cdots&x^k\\
\cdots&\cdots&\ddots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&\cdots&0&0&\cdots&0\\
\end{array}
\right)
$

Или, записав поэлементно, $\left(B^k\right)_{ij} = x^k\delta_{i+k, j}$
\end{lemma}

\begin{proof}
Докажем индукцией по $k$:

1) База $k =0$, ок

2) Переход $k \to k+1$

$(B^{k+1})_{ij} = \sum\limits^{n}_{l=1}{(B^k)_{il} B_{lj}} = \sum\limits^{n}_{l=1}{x^k \delta_{i+k,l} x \delta_{l+1,j}}= x^{k+1}\delta_{i+k+1, j} $
\end{proof}

\begin{consequence}
$e^B =
\left(
\begin{array}{ccccccc}
1&x&\dfrac{x^2}{2}&\dfrac{x^3}{3!}&\cdots&\dfrac{x^{n-2}}{(n-2)!}&\dfrac{x^{n-1}}{(n-1)!}\\
0&1&x&\dfrac{x^2}{2}&\dfrac{x^3}{3!}&\cdots&\dfrac{x^{n-2}}{(n-2)!}\\
\cdots&\cdots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots&\cdots\\
0&0&0&0&\cdots&1&x\\
0&0&0&0&\cdots&0&1\\
\end{array}
\right)
$

\


$
\left\{
\begin{aligned}
&y' = Ay\\
&y(x_0) = y_0\\
\end{aligned}
\right.
$

$y(x) = Te^{Jx}T^{-1}y_0, \ e^{Jx} = diag\left(e^{J_1x}, \cdots, e^{J_qx}\right)$

$e^{J_kx} =
\left(
\begin{array}{cccc}
1&x&\cdots&\dfrac{x^{n_k-1}}{(n_k-1)!}\\
\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&\cdots&1\\
\end{array}
\right)
$
\end{consequence}

\begin{warning}
Для ${\mathbb R}$ можно придумать аналогичную конструкцию, но мы не будем.
\end{warning}

\begin{theorem}
$\sqsupset A \in Mat(n \times n, \mathbb{C})$

$\sigma(A) = {\lambda_1, \dots , \lambda_q}$

$\sqsupset \mu > \max\{ Re \lambda_1, \dots, Re \lambda_q\}$

$\Rightarrow \exists C: \   \|e^{Ax}\| \leq Ce^{\mu x} \ \forall x \in [0,+\infty)$
\end{theorem}

\begin{proof}
$A=TJT^{-1}$

$\|e^{Ax}\|= \|Te^{Jx}T^{-1}\| \leq \|T\|\cdot\|T^{-1}\|\cdot\|e^{Jx}\|$

$J = diag\{J_1, \dots, J_q\}$

$J_k =
\left(
\begin{array}{ccccc}
\lambda_k&1&0&\cdots&0\\
0&\lambda_k&1&\cdots&0\\
\cdots&\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&0&\cdots&1\\
0&0&0&\cdots&\lambda_k\\
\end{array}
\right), \ \mu > Re\lambda_k \ \forall k$

$\|e^{J_kx}\| = |e^{\lambda x}| \cdot\left\|\left(
\begin{array}{cccc}
1&x&\cdots&\dfrac{x^{n_k-1}}{(n_k-1)!}\\
\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&\cdots&1\\
\end{array}
\right)
\right\|$

$|e^{\lambda x}| = e^{Re \lambda x} $

$\left\|\left(
\begin{array}{cccc}
1&x&\cdots&\dfrac{x^{n_k-1}}{(n_k-1)!}\\
\cdots&\cdots&\ddots&\cdots\\
0&0&\cdots&1\\
\end{array}
\right)
\right\| \leq \sqrt{n+(n-1)x^2+(n-2)\left(\dfrac{x^2}{2}\right)^2+\cdots+\left(\dfrac{x^{n-1}}{(n-1)!}\right)^2} = \sqrt{Q(x)}
$

$e^{(Re\lambda -\mu)x}\sqrt{Q(x)} \longrightarrow 0$, при $x \longrightarrow +\infty$

Т.е. мы видим непрерывную функцию, которая на бесконечности обращается в 0, значит она ограничена.

$\exists C_1: \  e^{(Re\lambda-\mu)x}\sqrt{Q(x)} \leq C_1$

$\|e^{J_kx}\| \leq e^{Re\lambda_kx}\sqrt{Q(x)} \leq C_1 e^{\mu x}  \ \forall x\geq 0$

%%ПОТЕРЯН КОНЕЦ ДОКАЗАТЕЛЬСТВА, ПОСТАВИЛ НИЖЕ, ПРОВЕРИТЬ
\end{proof}


\section{!!Двумерная система с постоянными коэффициентами!!}

\[
\left\{
    \begin{aligned}
        &y_1'(x) = a_{11}y_1(x) + a_{12}y_2(x) \\
        &y_2^{\prime}(x) = a_{11}y_1(x) + a_{12}y_2(x)
    \end{aligned}
\right.
\]

\[
A\in Mat(2 \times 2, {\mathbb R})
\]

В этом параграфе живем в ${\mathbb R}$

\[y' = Ay, \  \sigma(A) = \{\lambda_1, \lambda_2\}\]
\[\sqsupset 0 \neq \lambda_1 \neq \lambda_2 \neq 0\]

Неподвижная точка определятся нулем производной, но учитывая $\det A \neq 0 \Rightarrow y_0 = 0 $

Рассмотрим случаи:

1) $\lambda_1$, $\lambda_2 \in \mathbb{R}$

\[
\left\{
    \begin{aligned}
        &Af_1 = \lambda_1f_1\\
        &Af_2 = \lambda_2f_2
    \end{aligned}
\right.
\text{ где }
f_1, f_2 \in \mathbb{R}^2
\]

\begin{gather}
T = (f_1; f_2)\\
T^{-1}AT = Diag(\lambda_1, \lambda_2)\\
y = Tz \Rightarrow z = T^{-1}y\\
z' = T^{-1}y' = T^{-1}ATz = Diag(\lambda_1, \lambda_2) \cdot z
\end{gather}
\[
\left\{
    \begin{aligned}
        &z_1' = \lambda_1z_1 \\
        &z_2' = \lambda_2z_2
    \end{aligned}
\right.
\Rightarrow
\left\{
    \begin{aligned}
        &z_1(x) = C_1e^{\lambda_1x} \\
        &z_2(x) = C_2e^{\lambda_2x}
    \end{aligned}
\right.
\]

\textcolor{red}{Тут недописано!!!} 